%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex

\begin{exoApp}{10}{2}[Analyse et synthèse]
A l'aide d'un raisonnement par analyse et synthèse, déterminer toutes les fonction $f$ définies sur $\R$ et à valeurs réelles, telles que, pour tout réels $x$ et $y$, $f(x+y)=f(y)+x$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Raisonnons par analyse et synthèse.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Analyse}
\end{itemize}
Soit $f:\R \to \R$ vérifiant, pour tous $x$ et $y$, $f(x+y)=f(y)+x$. Pour $y=0$, on obtient, pour tout $x\in \R$, $f(x)=x+f(0)$. La fonction $f$ peut donc s'écrire $f:x\mapsto x+a$ avec $a\in \R$.

On a bien réduit l'étendue des possibilités; on passe à la synthèse.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Synthèse}
\end{itemize}
Soit $a\in \R$ et $f:x\mapsto x+a$. On remarque alors :
\begin{align*}
  \forall (x,y)\in \R^2,\,f(x+y) &= (x+y)+a \\
  &= (y+a) + x = f(y)+x
\end{align*}
Ainsi, la $f$ vérifie bien l'équation fonctionnelle.

\textbf{Bilan} : l'ensemble des fonctions de $\R$ dans $\R$, vérifiant pour tous réels $x$ et $y$, $f(x+y)=f(y)+x$ est \[ \left \{ x\mapsto x+a,\, a \in \R \right \} \]
\end{correction}
